
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  RESUMEN  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Resumen}

El motor eléctrico, constituye uno de los elementos más importantes en cualquier sistema mecánico, pues permite la conversión de la electricidad en algún tipo de movimiento. El desarrollo de este a lo largo del tiempo ha dado lugar a un tipo de motor eléctrico como es el motor sin escobillas (brushless), el cual presenta multitud de ventajas frente a los tradicionales motores de corriente continua con escobillas.

Algunas de estas ventajas, que se desprenden del hecho de no poseer elementos rozantes en su interior, son: mayor eficiencia, mejor respuesta dinámica, más densidad de potencia, menos ruido y desgaste, además de requerir menor mantenimiento.

Hoy en día son muchos los campos en los que se utilizan los motores eléctricos, desde uso doméstico en aparatos que requieren de baja potencia, hasta el uso en la industria de la automoción, el trasporte o el sector aeroespacial.

Sin embargo, también presenta desventajas, las dos principales son su coste y su control. El coste de fabricación está abaratándose debido al desarrollo de la tecnología y materiales, por otro lado, este tipo de motor necesita de un controlador electrónico complejo, que es posible gracias al avance de los semiconductores. 

El presente trabajo tratará, en primer lugar, de dar un contexto teórico sólido acerca de los motores brushless, y de las diversas formas que existen de realizar su control. Posteriormente, se centrará en específico en el de control trapezoidal con sensores, y se desarrollará e implementará utilizando para ello un microcontrolador de la familia PSoC.

La elección de este tipo de microcontrolador es debida a que es altamente configurable y flexible, además de encontrarse en continuo desarrollo para ofrecer cada vez mayores prestaciones con precios muy competitivos.

Finalmente se mostrarán y analizarán los resultados obtenidos, y se propondrán mejoras futuras para el proyecto.


\clearpage

\section*{Abstract}

The electric motor, is one of the most important devices in all mechanical system as it allows the electrical to mechanical energy conversion. The Brushless Motor is a consequence of an intensive development of the electric motor through the time, this type of motors presents a lot of advantages compare to the traditional DC motors.

These advantages are due to the absence of the brushes inside the motor, some of them are: more efficiency, better dynamic response, more power density, less noise and wear, in addition they require less maintenance.
Nowadays, the applicability of the electric motor is really wide, from their application in low power domestic systems to their use in the automotive industry, transport or aerospace sector.

Nevertheless, it also has drawbacks, the two main disadvantages of the brushless motor are its cost and control. The manufacturing cost is lower and lower on account of the technology and material improvement, furthermore, this type of motor needs a complex electronic controller, which have been possible owing to the semiconductor devices.

First of all, this project will provide a solid theoretical basis about brushless motors and the different ways of implement its control will be introduced. Afterwards, the project will be focused on a specific type of control, in particular, the trapezoidal control with a Hall-sensored motor, and it will be implemented in a microcontroller belonging to the PSoC family.

The advantages, that lead to choose a PSoC microcontroller, are its flexibility and its high conrigurability. This technology is continuously progressing to offer better performance and very competitive prices.
 At the end, the results will be shown and discussed, and some improvements will be suggested to the future.

